\chapter{Hardware}

La simulazione Wokwi descritta in \texttt{diagram.json} usa una Arduino Uno, un servo, pulsanti, LED, sensori e un LCD 16x2. Il cablaggio e coerente con i pin definiti nel firmware, cosi che la simulazione sia una rappresentazione fedele del comportamento atteso su hardware reale.

\section{Componenti}
\begin{itemize}
  \item Arduino Uno
  \item Servo per tornello
  \item 2 pulsanti (IN/OUT) con resistori di pull-down
  \item LED verde e rosso (semaforo)
  \item LED blu e arancione (raffreddamento/riscaldamento)
  \item LED bianco (umidita)
  \item Fotoresistenza (LDR)
  \item Sensore NTC per temperatura
  \item Sensore DHT22 per umidita
  \item 4 LED gialli per plafoniera (pilotati in parallelo)
  \item LCD 16x2
\end{itemize}

\section{Criteri di scelta}
I componenti sono stati selezionati per semplicita di integrazione e disponibilita di librerie stabili. L'NTC offre una misura analogica lineare per il termostato, mentre il DHT22 fornisce umidita con interfaccia digitale semplice. L'LCD 16x2 rappresenta un compromesso tra costo e leggibilita, con un'interfaccia standardizzata tramite \texttt{LiquidCrystal}.

\section{Mappa pin}
\begin{longtable}{@{}lll@{}}
\toprule
Funzione & Pin & Note \\
\midrule
Servo tornello & D3 & PWM \\
Pulsante IN & D6 & ingresso digitale \\
Pulsante OUT & D7 & ingresso digitale \\
LED verde semaforo & D4 & uscita digitale \\
LED rosso semaforo & D5 & uscita digitale \\
LED raffreddamento & D8 & uscita digitale \\
LED riscaldamento & D9 & uscita digitale \\
Plafoniera (PWM) & D10 & dimmer luci \\
LED umidita & D11 & uscita digitale \\
Sensore temperatura (NTC) & A0 & ingresso analogico \\
Fotoresistenza & A1 & ingresso analogico \\
LCD RS & D12 & \\
LCD EN & D13 & \\
LCD D4 & A2 & \\
LCD D5 & A3 & \\
LCD D6 & A4 & \\
LCD D7 & A5 & \\
DHT22 & D2 & pin definito in \texttt{humidity.h} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Note di cablaggio}
\begin{itemize}
  \item I LED sono collegati con resistori da 220\,\textohm per limitare la corrente.
  \item I pulsanti usano resistori da 10\,k\textohm per pull-down, evitando letture flottanti.
  \item Il DHT22 usa il pin digitale 2 e richiede alimentazione a 5V.
  \item La plafoniera e pilotata in PWM sul pin D10, soluzione che semplifica la regolazione dell'intensita.
\end{itemize}
